\clearpage
\setauthor{М. Минин}
\subsection{Обтекание профиля однородным дозвуковым потоком сжимаемого газа.}
\par Система уравнений для сжимаемой жидкости (17.1)-(17.3) ($v_x = u$, $v = v_y$):
\begin{equation}
(a^2 - u^2) \partd{u}{x} - u v \left( \partd{u}{y} + \partd{v}{x}\right) + (a^2 - v^2) \partd{v}{y} = 0
\end{equation}
\begin{equation}
\Omega_z = - \partd{u}{y} + \partd{v}{x} = 0
\end{equation}
\begin{equation}
\frac{u^2 + v^2}{2} + \frac{a^2}{\gamma -1} = \frac{{v_\infty}^2}{2} + \frac{{a_\infty}^2}{\gamma - 1}
\end{equation}


\par Неизвестными являются $u,\ v,\ a$. Будем рассматривать обтекание профиля дозвуковым потоком.  Тогда граничные условия:

\begin{minipage}{.3\linewidth}
	\begin{tikzpicture}
	\draw [->, thick] (-1.5,0) -- (2,0);
	\draw [->, thick] (0,-1) -- (0,1.5);
	\draw [thick] 	(-1, 0) .. controls (-1, 1) and (0.8,-.2) .. (1.5, -.2)
	node [pos=.2, above] {$l$}
	(-1, 0) .. controls (-1, -.5) and (0.1,-.2) .. (1.5, -.2);
	\draw [->, thick]  (70: .25) -- (70 : 1) node [right] {$\pmb n$};
	\foreach \x in {0,1,2}{
		\draw[blue, ->, thick](-2, -.3 + .3*\x) --++(.5, 0);
	}
	\draw[blue] (-1.5, .5) node[above] {$\pmb V$};
	\end{tikzpicture}
\end{minipage}\hfil
\begin{minipage}{.7\linewidth}
\vspace{6pt}
\begin{equation}
\begin{aligned}
&x^2 + y^2 \rightarrow \infty \quad
    &&\left\{\begin{aligned}
	    &\pmb v \rightarrow \pmb v_\infty\\
	    &a \rightarrow a_\infty
	    \end{aligned}\right.\\
&(x, y) \in l: \quad &&\pmb v_n = 0
\end{aligned}
\end{equation}

\par Будем решать при помощи потенциала скоростей 
\[
	\varphi\colon \quad u = \partd{\varphi}{x} \quad v = \partd{\varphi}{y}
\]
\end{minipage} 

\par Тогда выражение (21.14) превращается в тождество, а из (21.15) следует:

\begin{equation}
a^2 = a_\infty^2 + \frac{(\gamma - 1)}{2} \left[ V_\infty^2 - (u^2 + v^2)\right] = a_\infty^2 + \frac{\gamma-1}{2} \left[ V_\infty - \left( \partd{\varphi}{x}\right)^2 - \left( \partd{\varphi}{y}\right)^2\right]
\end{equation}

Преобразуем (21.13):

\begin{multline}
\left( a_\infty^2 + 
	\frac{\gamma -1}{2}\left[ V_\infty^2 - \left( \partd{\varphi}{x}\right)^2 - \left( \partd{\varphi}{y}\right)^2\right]- \left(\partd{\varphi}{x}\right)^2\right)\cdot
	\partd{^2\varphi}{x^2} 
	- 
	\partd{\varphi}{x} \partd{\varphi}{y} \cdot \left( \partd{^2\varphi}{y\partial x} 
	+ 
	\partd{^2\varphi}{x\partial y}\right) + \\
	\left( a_\infty^2 + \frac{\gamma -1}{2}\left[ V_\infty^2 - \left( \partd{\varphi}{x}\right)^2 - \left( \partd{\varphi}{y}\right)^2\right]- \left( \partd{\varphi}{x}\right)^2\right) \cdot \partd{^2\varphi}{y^2} = 0
\end{multline}

Граничные условия будут выглядеть так:

\begin{equation}
\begin{aligned}
&x^2 + y^2 \rightarrow \infty \qquad &\varphi \rightarrow V_\infty x\\
&(x, y) \in l \qquad &\partd{\varphi}{n} = 0
\end{aligned}
\end{equation}

Введем безразмерные параметры:

\[
\conj x = \frac{x}{L}\qquad
\conj y = \frac{y}{L}\qquad
\conj \varphi = \frac{\varphi}{V_\infty L}
\]

Сразу запишем систему уравнений (тут на самом деле все в безразмерных переменных, но опустим этот момент для достижения большей наглядности):

\begin{equation}
\left\{
\begin{aligned}
&\varphi''_{xx} + \varphi''_{yy} = M_\infty^2
\left(
    (\varphi'_{x})^2 \varphi''_{xx} 
    + 
    2 \varphi'_{x} \varphi'_{y}\varphi''_{xy} + (\varphi'_{y })^2\varphi''_{yy} 
    + 
    \frac{\gamma -1}{2} \left((\varphi'_{x})^2 + (\varphi'_{y})^2 - 1 \right) \left(\varphi''_{xx} + \varphi''_{yy} \right)
\right)\\
&x^2 +  y^2 \rightarrow \infty \quad \varphi \rightarrow x\\
&( x, y) \in l \quad \partd{\varphi}{n} = 0
\end{aligned}
\right.
\end{equation}

Рассматривают разные асимптотики:
\begin{enumerate}
    \item Профиль тела произвольный и известно решение при $M_\infty = 0$, то есть обтекание несжимаемой жидкостью. Тогда, считая малым параметром число Маха, раскладываем все по $M_\infty^2$, например:
        \[
        \conj\varphi(\conj x , \conj y, M_\infty^2) = \conj\varphi_0 (\conj x, \conj y) + M_\infty^2 \conj\varphi_1(\conj x, \conj y) + \dots
        \]
    \item Число Маха $M_\infty$~--- произвольно. Рассматриваем профиль с малым параметром $\eps$ ~--- характерным искривлением профиля относительно плоской пластины, и раскладывать по нему:
        \begin{equation}
	        \conj\varphi(\conj x , \conj y, M_\infty^2) = \conj\varphi_0 (\conj x, \conj y) + \eps \conj\varphi_1(\conj x, \conj y) + \eps^2 \conj\varphi_2(\conj x, \conj y) + \dots
        \end{equation}
\end{enumerate}

\subsection{Дозвуковое обтекание тонкого слабоизогнутого профиля.}

\begin{wrapfigure}{L}{5cm}
    \begin{tikzpicture}
    	\draw [->, thick] (-1.5,0) -- (2,0);
    	\draw [->, thick] (0,-1) -- (0,1.5);
    	\draw [thick] 	(-1, 0) .. controls (-1, 1) and (0.8,-.2) .. (1.5, -.2)
    						node [pos=.2, above] {$l$}
    					(-1, 0) .. controls (-1, -.5) and (0.1,-.2) .. (1.5, -.2);
    \draw (1, .5) node{$y = \eps h_+(x)$};
    \draw (1, -.5) node{$y = \eps h_-(x)$};
    \draw[<->] (-1.2, 0) --++(0,.5) node[midway, left]{$\eps$};
        \foreach \x in {0,1,2}{
            \draw[blue, ->, thick](-2.5, -.3 + .3*\x) --++(.5, 0);
        }
        \draw[blue] (-2, .5) node[above] {$\pmb V$};
    \end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
\par Рассмотрим профиль, контур которого задан функциями $y = \eps h_+(x)$ и $y = \eps h_-(x)$, где $\eps$~--- малый параметр, отвечающий за отклонение контура профиля от оси $x$, а $h_\pm$~--- некоторые <<хорошие>> функции. Считаем, что профиль будет вносить малые возмущения в набегающий однородный поток. Решение будем искать в виде ряда по $\eps$. Невозмущенное решение соотвествует однородному потоку: $\varphi_0(x,y) = x $
\begin{equation}
\varphi( \conj x, \conj y, \eps) = \conj x + \eps \conj \varphi_1 (\conj x, \conj y) + \ldots
\end{equation}
\par Выпишем уравнения для производных, которые потом надо будет подставлять в ряд. Временно  \textbf{будем опускать черту над безразмерными переменными}. 
\[
\begin{aligned}
	&\varphi'_x =  1 + \eps \cdot \pd_x \varphi_1 + \eps^2 \cdot \pd_x \varphi_2 + \ldots\\
	&\varphi'_y =  \eps \cdot \pd_y \varphi_1 + \eps^2 \cdot \pd_y \varphi_2 + \ldots\\ 
	&\varphi''_{xx} = \eps \cdot \pd_{xx} \varphi_1 +
					  \eps^2 \cdot \pd_{xx} \varphi_2 + \ldots\\ 
	&\varphi''_{yy} = \eps \cdot \pd_{yy} \varphi_1 + 
					  \eps^2 \cdot \pd_{yy} \varphi_2 + \ldots\\ 
	&\varphi''_{yy} = \eps \cdot \pd_{xy} \varphi_1 + 
				      \eps^2 \cdot \pd_{xy} \varphi_2 +  \ldots\\ 
\end{aligned}
\]
\par Подставим выражения для производных в первое уравнение системы (21.20) и приравняем коэффициенты при степенях $\eps$: 

\[
\begin{aligned}
\nonumber&\eps^0 \qquad && 0 = 0\\
&\eps \qquad && \varphi_{1 x \,  x} + \varphi_{1 y\, y}'' = M_\infty^2 \varphi_{1 x\, x}''  
\end{aligned}
\]
\par Из коэффициентов при  $\eps$ получаем уравнение на $\varphi_1$
\begin{equation}
	\left(1 - M_\infty^2\right) \partd{^2 \varphi_1}{ x^2} + \partd{^2 \varphi_1}{ y^2}= 0	
\end{equation}

\par Граничное условие на бесконечности (на самом деле правильнее было бы сказать, что $\varphi_1= O(1)$): 
\begin{equation}
	x^2 + y^2 \rightarrow \infty \qquad \varphi_1 \rightarrow 0
\end{equation}

\par Осталось разобраться с тем, что происходит на контуре. Воспользуемся тем, что контур профиля~--- линия тока (из условия непротекания), а значит:
\[
\begin{aligned}
& y = \eps  h_+(x) \qquad & \frac{ \varphi_{y}'}{ \varphi_{x}'} = \frac{v}{u} = \eps  h_+'(x)\\
& y = \eps h_- (x) \qquad & \frac{\varphi_{y}'}{\varphi_{x}'} = \frac{v}{u} = \eps h_-'(x)\\
\end{aligned}
\]

\par Запишем эту систему как одно выражение 
\[
y = \eps h_\pm' \qquad \varphi_{y} ' = \varphi_{x} '\cdot \eps h_\pm(x), \text{ при } x \in [a, b]
\]

\par Предполагая, что $\varphi_{y}'$~--- аналитична в окрестности точки $0$, разложим ее в ряд Тейлора, пользуясь асимптотическим разложением по параметру:
\[
\partd{\varphi}{y} \left(x, \eps h_\pm ( x) \right)  =\partd{\varphi}{y} \left(x, \eps 0_\pm \right)   = \eps \partd{\varphi_1}{y}\left(x, 0_\pm\right)\\
\]
\par Производную  $\pd_x \varphi'$ мы уже считали:
\begin{equation*}
\partd{\varphi}{x} = 1 + \eps \partd{\varphi}{x} + \ldots
\end{equation*}

\par Подставим это в соотношение для граничного условия на границе контура и приравняем коэффициенты при $\eps$:
\begin{equation}
\partd{\varphi}{y} \left(x, 0_\pm\right) = h_\pm ' (x), \qquad x \in \left[a, b\right]
\end{equation}

\par Получилась краевая задача на $\varphi_1$: 
\[
\left\{\begin{aligned}
&\left(1 - M_\infty^2\right) \partd{^2 \varphi_1}{ x^2} + \partd{^2 \varphi_1}{ y^2}= 0&&\\
&\partd{\varphi}{y} \left(x, 0_\pm\right) = h_\pm ' (x), \qquad &&x \in \left[a, b\right]\\
&\varphi_1 \rightarrow 0,\qquad &&x^2 + y^2 \rightarrow \infty
\end{aligned}\right.
\]
\par Если мы решим эту задачу, то получим ответ для исходной с точностью до первого порядка по $\eps$.
\par Теперь будем решать. Для начала перейдем к каноническим переменным, тогда получится уравнение Лапласа. Проделаем это аккуратно
\begin{equation}
\left\{
\begin{aligned}
&\xi = x \quad \eta =  y \sqrt{1 - M_\infty^2}\\
&\varphi_1\left(x,y\right) = \varphi_1\left(\xi, \frac{\eta}{\sqrt{1 - M_\infty^2}}\right) = \tilde \varphi_1(\xi, \eta)
\end{aligned}
\right.
\end{equation}

\par Найдем новые производные:

\[
\begin{aligned}
&\partd{\varphi_1}{y} = \partd{\tilde \varphi_1}{\eta} \partd{\eta}{y} = \sqrt{1 - M_\infty^2}\ \partd{\tilde \varphi_1}{\eta} \qquad
&& \partd{^2 \varphi_1}{y^2} = (1 - M_\infty^2) \ \partd{\tilde \varphi_1}{\eta^2}\\
&\partd{\varphi_1}{x} = \partd{\tilde\varphi_1}{\xi} \partd{\xi}{x} = \partd{\tilde\varphi_1}{\xi} 
&& \partd{ ^2 \varphi_1 }{ x^2 } = \partd{^2 \tilde \varphi_1}{\xi^2}
\end{aligned}
\]

\par Тогда уравнение в терминах новых переменных  примет следующий вид:

\begin{equation}
	\partd{^2 \tilde \varphi_1}{\xi^2} + \partd{^2 \tilde \varphi_1}{\eta^2} = 0
\end{equation}

\par Граничные условия (21.24) и (21.25) в новых переменных:

\begin{equation}
\begin{aligned}
&\xi^2 + \eta^2 \rightarrow \infty: \quad \tilde\varphi_1 \rightarrow
0\\
& \partd{\tilde \varphi_1}{\eta} = \frac{ h_1 ' (\xi)}{\sqrt{1 - M_\infty^2}}
\end{aligned}
\end{equation}

\par При этом:

\[
	\sqrt{1 - M_\infty^2} \ \partd{\tilde \varphi_1}{\eta} (\xi, 0_\pm) = h_\pm' (x)
\]

\par Полученную задачу можно интерпретировать как нахождение потенциала $\tilde \varphi_1$ для обтекания контура новой формы однородным потоком несжимаемого газа, скорость которого направлена вдоль оси $x$. Уравнение контура в плоскости новых переменных $(\xi,\eta)$:

\[
	\eta = \eps H_\pm(\xi) = \eps \frac{h_\pm(\xi)}{\sqrt{1 - M_\infty^2}}
\]

\par Заметим, что если функция $\tilde\varphi_1(\xi,\eta)$ удовлетворяет уравнению Лапласа, то и $C \tilde\varphi_1(\xi,\eta)$, изменяются лишь граничные условия. Подберем константу таким образом, чтобы контур совпал с исходным. Для этого рассмотрим преобразование:
\begin{equation}
	\Phi_1(\xi, \eta) = C \tilde \varphi_1(\xi, \eta)
\end{equation}
\begin{equation}
	\partd{^2\Phi_1}{\xi^2} + \partd{^2\Phi_1}{\eta^2} = 0
\end{equation}
\begin{equation}
	\xi^2 + \eta^2 \rightarrow +\infty \quad \Phi_1 \rightarrow 0
\end{equation}

При этом $\frac{1}{C} \ \partd{\Phi_1}{\eta} = \frac{h_\pm'(\xi)}{\sqrt{1 - M_\infty^2}}$ и, если $C = \sqrt{1 - M_\infty^2}$, то гранусловия будут исходными:

\begin{equation}
\partd{\Phi_1}{\eta}(\xi, 0_\pm) = h_\pm' (\xi)
\end{equation}

\par Выражения (21.30)-(21.32)~--- задача для обтекания контура, при заданных уравнениях $h_\pm$ однородным потоком несжимаемого газа, направленным вдоль оси $x$. 
\par Теперь вернемся к задаче, которая интересовала нас с самого начала. Пусть мы каким-либо образом решили задачу для несжимаемого газа, то есть $\Phi_1$~--- известная функция. Тогда 
\[
	\Phi_1 (\xi, \eta) = \sqrt{1 - M_\infty^2} \varphi_1(\xi,\eta) = \sqrt{1 - M_\infty^2}\cdot \varphi(x,y)
\]
\par Далее \textbf{вернем подчеркивание над безразмерными переменными}.
\[
\conj\varphi_1(\conj x, \conj y) = \frac{1}{\sqrt{1 - M_\infty^2}} \Phi_1\left(\conj x, \conj y \sqrt{1 - M_\infty^2}\right)
\]

\par Это выражение для возмущения потенциала при обтекании нашего контура сжимаемой жидкостью. Только что установили связь между обтеканием профиля несжимаемым и сжимаемым газом. Такой результат получился из-за линейности задачи, которая является следствием малости возмущения. 
\par В итоге мы научились сводить задачу об обтекании тонкого профиля сжимаемым газом, к аналогичной задаче для несжимаемого. Используем этот подход, чтобы научиться считать подъемную силу и и давление. 
\par Запишем уравнение для импульса в размерных переменных:
\[
	\rho \dif{\pmb V}{t} = - \nabla \pmb p \quad \pmb V = \nabla \varphi
\]
\par Берем производную по времени и записываем в терминах $\varphi$, используя то, что $v_x = u$, $v_y = v$

\[
\rho\left(u \partd{}{x} \nabla \varphi + v \partd{}{y} \nabla \varphi\right) = -\nabla p
\]

\par Введем еще несколько дополнительных безразмерных переменных: 
\[
\conj \rho = \frac{\rho}{\rho_\infty}, \quad 
\conj u = \frac{u}{V_\infty} \quad 
\conj v = \frac{v}{V_\infty} \quad 
\conj p = \frac{p}{\rho V_\infty^2}
\]

\par Тогда:

\[
\conj \rho \left(\conj u \partd{}{\conj x} \nabla \conj \varphi + \conj v \partd{}{\conj y} \nabla \conj \varphi\right) = - \nabla \conj p\\
\]

\par Разложим все величины по параметру $\eps$:

\[
\begin{aligned}
&\conj \varphi(\conj x, \conj y, \eps) = \conj x + \eps \conj \varphi_1(\conj x, \conj y) + \dots\\
&\conj u = 1 + \eps \partd{\conj \varphi_1}{\conj x} + \dots = 1 + \eps \conj u_1 + \dots\\
&\conj v = \partd{\conj \varphi}{\conj y} = \eps \partd{\conj \varphi_1}{\conj y} + \dots = \eps \conj v_1 + \dots\\
&\conj \rho = 1 + \eps \conj \rho_1 + \dots\\
&\conj p = \frac{p_\infty}{\rho_\infty V_\infty^2} + \frac{\eps p_1}{\rho_
\infty V_\infty^2} + \dots = \conj p_\infty + \eps \conj p_1 + \dots
\end{aligned}
\]

\par Подставим разложения в уравнение закона сохранения импульса. 
\[
	(1 + \eps \conj \rho_1 + \ldots ) \left[ 
		\left( 1 + \eps \partd{\conj \varphi_1}{\conj x} + \ldots \right)
		\partd{}{\conj x}(\pmb i + \eps \nabla \conj \varphi_1 )  
		+
		\left( \eps \partd{\conj \varphi_1}{\conj y} + \ldots \right)
		\partd{}{\conj y}(\pmb i + \eps \nabla \conj \varphi_1 )  	
	\right]
	= - \nabla \left(\conj p _\infty + \eps \conj p_1 + \ldots\right)
\]
\par Слагаемые без $\eps$ отсутствуют. Приравняем коэффициенты при первом $\eps$:

\[
\partd{}{\conj x} \nabla \conj \varphi_1 = - \nabla \conj p_1 
\quad \Rightarrow \quad
\nabla \partd{\conj \varphi_1}{\conj x} = - \nabla \conj p_1 
\quad \Rightarrow \quad
 \partd{\conj \varphi_1}{\conj x} = - \conj p_1 + C_1
\]

\par На бесконечности $\partd{ \conj \varphi_1 }{\conj x} \rightarrow 0$ и $\conj p_1 \rightarrow 0$, значит константа $C_1 = 0$.

\par Рассмотрим коэффициент местного давления для течения сжимаемого газа:
\[
c_p^{\text{сж}} = \frac{p - p_\infty}{\frac{1}{2}\rho_\infty V_\infty^2} = 2 (\conj p - \conj p_\infty) = 2 (\conj p_\infty + \eps \conj p_1 +\dots - \conj p_\infty) = 2(\eps \conj p_1 + \dots) \approx -2\eps \partd{\conj \varphi_1}{\conj x} 
\]
\par Значит коэффициент для сжимаемого обтекания:
\begin{equation}
	c_p^{\text{сж}}	= -\frac{2\eps}{\sqrt{1 - M_\infty^2}} \ 
	\partd{}{\conj x} \Phi_1\left( \conj x, \conj y \sqrt{1 - M_\infty^2} \right)
\end{equation}
\par Если жидкость несжимаема, то $M_\infty\rightarrow0$, значит коэффициент местного давления в таком случае:
\[
	c_p^\text{несж} = -2\eps \partd{\Phi_1}{\conj x}
\]

\par Таким образом, научились переводить коэффициент для сжимаемого и несжимаемого случаев друг в друга:
\begin{equation}
	\boxed{c_p^\text{сж} = \frac{c_p^\text{несж}}{\sqrt{1 - M_\infty^2}}}
\end{equation}

\par Полученная связь называется \textbf{соотношением Прандтля-Глауэрта}. 

\par Подъемная сила, действующая на профиль: 
\[
	F_y = -\oint_l p n_y dl = \oint_l \frac{1}{2} \rho_\infty V_\infty^2 c_p 
\]
\par Здесь воспользовались тем, что $n_y dl = - dx$. Для коэффициентов подъемной силы:
\[
	C_y = \frac{F_y}{\frac{1}{2} \rho_\infty V_\infty^2 S} = \oint_l c_p d\conj x
\]
\par Значит для коэффициентов подъемной силы тоже выполняется соотношение Прандтля-Глауэрта. 
\[
C_y^\text{сж} = \frac{C_y^\text{несж}}{\sqrt{1 - M_\infty^2}}
\] 

